\chapter{Socialpsykologi}
\input{./indhold/delt/setup.tex}

\section{Introduktion}
Socialpsykologien beskæftiger sig med mennesket i sammenhæng med andre mennesker. Det er altså studiet af mennesket i dets sociale og kulturelle sammenhæng. 

Socialpsykologien beskæftiger sig med samme emner som andre former for psykologi, altså "barndommen", "læring" osv.

\section{Selvet og selvopfattelsen}
Vi er konstant under indflydelse af hvad andre tænker og siger, og vores selvopfattelse skyldes derfor andre. Selvom vi ser os selv som selvstændige individer er vi stadig dybt afhængige af andre. Vort selvbillede dannes ud fra forestillinger om hvordan andre opfatter os. Dette kaldes for spejl-jeg'et.

Udvikling af selvet er beskrevet i 3 trin:

\begin{enumerate}
	\item Præsentation - Vi forestiller os, hvordan vi virker på andre, når vi viser os for dem
	\item Fortolkning - Vi forestiller os, hvordan andre bedømmer os ud fra deres reaktioner på os.
	\item Selvopfattelse - Vi udvikler selvopfattelse ved internalisere hvad vi regner med at andre synes. 
\end{enumerate}

\section{Sociale grupper}
En gruppe er et begreb der bruges om to eller flere mennesker med fælles mål. Dette gør nemlig, at der mindst er interaktion mellem personerne i gruppen. 

\subsection{Forskellige slags grupper}

\begin{description}

  \item[Medlemsgruppe] \hfill \\
  En gruppe som vi er medlem af (familie/venner)
  
  \item[Referencegruppe] \hfill \\
  En gruppe man ser op til og gerne vil være medlem af.
  
  \item[Negativ referencegruppe] \hfill \\
  En gruppe man ikke vil være medlem af.
  
  \item[Formel gruppe] \hfill \\
  Udvalgt til at fungere sammen. F.eks. en skoleklasse
  
  \item[Uformel gruppe] \hfill \\
  Gruppe der selv har fundet sammen, f.eks. en vennegruppe
  
  \item[Primær gruppe] \hfill \\
  Gruppe man har daglig omgang med såsom familie
  
  \item[Sekundær gruppe] \hfill \\
  Gruppe man har løsere tilknytning til
  
  \item[Social kategori] \hfill \\
  Stor samling mennesker med fælles karakteristika. F.eks. arbejdsløse
  
  \item[Kultur] \hfill \\
  Stort antal mennesker med fælles sprog, religion, kultur eller lignende
  
  \item[Masse] \hfill \\
  Mennesker der befinder sig samme sted af samme årsag. F.eks. til en koncert, demonstration, m.m.
  
  \item[Klike] \hfill \\
  En mindre gruppe hvor medlemmerne står hinanden nær, og er afvisende over for folk uden for gruppen. 
  
\end{description}

\subsection{Gruppers sociale indflydelse}
Indenfor alle grupper findes der krav til medlemmernes adfærd. Disse regler kaldes for normer. Normer betegner altså regler, krav, og forventninger om adfærd og holdninger i en gruppe. 

Hvis en norm beskriver hvordan man skal opføre sig i bestemte situationer opstår der ofte roller. Dette kunne f.eks. være "lederen" af en gruppe. Folk i grupper bliver derfor tildelt roller de skal udføre for at være en del af gruppen. Her kan der så f.eks. opstå rollekonflikt, hvor en person skal udfylde mere end én rolle samtidig. Hvis disse to roller har en konflikt kan dette være et problem.

Man taler også ofte om konformitet. Dette er når et medlem af en gruppe bukker under for gruppens fælles mening. Dette er en af de største påvirkninger en gruppe kan have, og det er ofte noget vi gør i en gruppe.

\section{Ondskab}

\begin{description}

  \item[Dæmonisk ondskab] \hfill \\
  Man gør noget ondt, blot for at være ond. F.eks. seriemordere og sadister.
  
  \item[Instrumentel ondskab] \hfill \\
  Man gør noget ondt for at nå et højere mål. 
  
  \item[Idealistisk ondskab] \hfill \\
  Hvis man tror man gør noget godt, fordi man er forblændet af egen ideologi. F.eks. nazismen.
  
  \item[Dum ondskab] \hfill \\
  Man er ond fordi man ikke kan gennemskue at det man gør er ondt. 
  
\end{description}

\section{Begreber}

\begin{description}

  \item[Selv. Selvopfattelse] \hfill \\
  Personens opfattelse af sig selv. Indeholder et selvbillede og en selvvurdering. Vores fortolkning af andres holdninger til os. 
  
  \item[Selvværd] \hfill \\
  Følelsen af at være værdsat af andre som den man er.
  
  \item[Selvtillid] \hfill \\
  Oplevelsen af at kunne noget. Følelsen at være kompetent
  
\end{description}